\section{Цель работы}
Научиться определять вектор состояний внешней среды, вектор решений и составлять платёжную матрицу (матрице решений). Научиться находить оптимальное решение. 
 
\section{Описание проделанной работы}
\subsection{Задача 20}
В райцентре решается вопрос о строительстве сыроваренного завода. Известно, что дневной объем поставок молока колеблется от 4800 до 5600 л в день. Один сепаратор ежедневно перерабатывает 600 л молока в 50 кг сыра. Стоимость аппарата 50000 руб., ежемесячные эксплуатационные расходы –1500 руб., аренда помещения – 12000 руб. в год. Молоко закупается по 4 руб./л., сыр продается по 150 руб./кг. Неиспользованное молоко приходится вывозить на свинокомплекс молоковозами (вместимость 5 т) с затратами 100 руб. за рейс. Сколько же сепараторов закупать? 

Составим платежную свиноматрицу (табл.~\ref{tbl_pmatrix1}). В качестве стратегий $X_1, X_2, X_3$ используем варианты покупки 8, 9 и 10 сепараторов соответственно. Состония среды определяются объемом поставок молока $B_1=4800, B_2=5000, B_3=5200, B_4=5400, B_5=5600$. Тогда функция выигрыша может быть записана так:

\begin{equation}
     \begin{aligned}
     	v_i^j&=min(X_i \cdot 600, B_j)\text{, количество переработанного молока в день;}\\
		a_i^j&=v_i^j \div 600\cdot 50\cdot 150\cdot 365-(50000+12\cdot 1500)\cdot X_i-12000-B_i\cdot 4-\lceil(B_i-v_i^j)\cdot 365 \div 5000\cdot 100\rceil
     \end{aligned}
\end{equation}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Платежная матрица}
\label{tbl_pmatrix1}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
   & 4800     & 5000     & 5200     & 5400     & 5600     \\ \hline
8  & 21324800 & 21322540 & 21320280 & 21318020 & 21315760 \\ \hline
9  & 21256800 & 22168500 & 23080200 & 23991900 & 23989640 \\ \hline
10 & 21188800 & 22100500 & 23012200 & 23923900 & 24835600 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Воспользуемся критерием Вальда. Дополним табиицу столбцом из минимальных значений в строках и выберем наибольшее из них (табл.~\ref{tbl_vald1}).
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Критерий Вальда}
\label{tbl_vald1}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
   & 4800     & 5000     & 5200     & 5400     & 5600     & Мин. в стр.                                             \\ \hline
8  & 21324800 & 21322540 & 21320280 & 21318020 & 21315760 & \cellcolor[HTML]{FE0000} 21315760 \\ \hline
9  & 21256800 & 22168500 & 23080200 & 23991900 & 23989640 & 21256800                                                \\ \hline
10 & 21188800 & 22100500 & 23012200 & 23923900 & 24835600 & 21188800                                                \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Воспользуемся критерием Сэвиджа. Составим матрицу потерь. Дополним ее столбцом из максимальных значений в соответствующих строках. Выберем строку с наименьшим значением в этом столбце (табл.~\ref{tbl_savage1}).
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Критерий Сэвиджа}
\label{tbl_savage1}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
   & 4800   & 5000   & 5200    & 5400    & 5600    & Макс. в стр.                    \\ \hline
8  & 0      & 0      & 1759920 & 2673880 & 3519840 & 3519840                        \\ \hline
9  & 68000  & 68000  & 0       & 0       & 845960  & 845960                         \\ \hline
10 & 136000 & 136000 & 68000   & 68000   & 0       & \cellcolor[HTML]{FE0000}136000 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Воспользуемся критерием Гурвица. Матрица решений дополняется столбцом, содержащим средние взвешенные (коэффициент выбран равным 0.2) наименьшего и наибольшего результатов каждой строки. Выбираются те варианты, в строках которых стоят наибольшие элементы этого столбца (табл.~\ref{tbl_hurwitz1}).
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Критерий Гурвица}
\label{tbl_hurwitz1}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
   & 4800     & 5000     & 5200     & 5400     & 5600     & Взвеш(0.2)                            \\ \hline
8  & 21324800 & 21322540 & 21320280 & 21318020 & 21315760 & 3849334.4                             \\ \hline
9  & 21256800 & 22168500 & 23080200 & 23991900 & 23989640 & 4328354.4                             \\ \hline
10 & 21188800 & 22100500 & 23012200 & 23923900 & 24835600 & \cellcolor[HTML]{FE0000}4442694.4     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Воспользуемся критерием Байеса-Лапласа. Матрица решений дополняется еще одним столбцом, содержащим математическое ожидание значений каждой из строк. Выбираются те варианты, в строках которых стоит наибольшее значение этого столбца. В качестве вероятностей для каждого из состояний среды были выбраны числа $\frac{3}{19}$, $\frac{4}{19}$, $\frac{5}{19}$, $\frac{4}{19}$, $\frac{3}{19}$ (табл.~\ref{tbl_bayes_laplace1}).

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Критерий Байеса-Лапласа}
\label{tbl_bayes_laplace1}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
   & 4800     & 5000     & 5200     & 5400     & 5600     & Мат. Ож.                               \\ \hline
8  & 21324800 & 21322540 & 21320280 & 21318020 & 21315760 & 16721949  526                          \\ \hline
9  & 21256800 & 22168500 & 23080200 & 23991900 & 23989640 & 18145146.9474                          \\ \hline
10 & 21188800 & 22100500 & 23012200 & 23923900 & 24835600 & \cellcolor[HTML]{FE0000}18221456.4211  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Задача 17}
Ежедневный спрос на булочки в продовольственном магазине колеблется от 500 до 1000. Булочки покупаются лотками по 100 штук по цене 0.25 и продаются по цене 0.50 за штуку. Непроданные булочки распродаются по цене 0.20 на следующее утро. Ваши рекомендации? 

Составим платежную матрицу (табл.~\ref{tbl_pmatrix2}). В качестве стратегий $X_1,..., X_6$ используем варианты покупки 5, 6, 7, 8, 9, 10 лотков соответственно. Состония среды определяются объемом поставок молока $B_1=500, B_2=600, B_3=700, B_4=800, B_5=900, B_6=1000$ . Тогда функция выигрыша может быть записана так:

\begin{equation}
     \begin{aligned}
		a_i^j = min(X_i * 100, B_i) * 0.25 - (max(X_i * 100, B_i) - B_i) * 0  5   
	 \end{aligned}
\end{equation}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Платежная матрица}
\label{tbl_pmatrix2}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
   & 500 & 600 & 700 & 800 & 900 & 1000 \\ \hline
5  & 125 & 125 & 125 & 125 & 125 & 125  \\ \hline
6  & 120 & 150 & 150 & 150 & 150 & 150  \\ \hline
7  & 115 & 145 & 175 & 175 & 175 & 175  \\ \hline
8  & 110 & 140 & 170 & 200 & 200 & 200  \\ \hline
9  & 105 & 135 & 165 & 195 & 225 & 225  \\ \hline
10 & 100 & 130 & 160 & 190 & 220 & 250  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Воспользуемся критерием Вальда. Дополним табиицу столбцом из минимальных значений в строках и выберем наибольшее из них (табл.~\ref{tbl_vald2}).
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Критерий Вальда}
\label{tbl_vald2}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
   & 500 & 600 & 700 & 800 & 900 & 1000 & Мин. в стр.\\ \hline
5  & 125 & 125 & 125 & 125 & 125 & 125 & 125 \\ \hline
6  & 120 & 150 & 150 & 150 & 150 & 150 & 120 \\ \hline
7  & 115 & 145 & 175 & 175 & 175 & 175 & 115 \\ \hline
8  & 110 & 140 & 170 & 200 & 200 & 200 & 110 \\ \hline
9  & 105 & 135 & 165 & 195 & 225 & 225 & 105 \\ \hline
10 & 100 & 130 & 160 & 190 & 220 & 250 & 100 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Воспользуемся критерием Сэвиджа. Составим матрицу потерь. Дополним ее столбцом из максимальных значений в соответствующих строках. Выберем строку с наименьшим значением в этом столбце (табл.~\ref{tbl_savage2}).
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Критерий Сэвиджа}
\label{tbl_savage2}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
   & 500  & 600  & 700  & 800  & 900   & 1000  & Макс. в стр.                        \\ \hline
5  & 0    & 25   & 50   & 75   & 100   & 125   & 125                                 \\ \hline
6  & 5    & 0    & 25   & 50   & 75    & 100   & 100                                 \\ \hline
7  & 10   & 5    & 0    & 25   & 50    & 75    & 75                                  \\ \hline
8  & 15   & 10   & 5    & 0    & 25    & 50    & 50                                  \\ \hline
9  & 20   & 15   & 10   & 5    & 0     & 25    & \cellcolor[HTML]{FE0000}25          \\ \hline
10 & 25   & 20   & 15   & 10   & 5     & 0     & \cellcolor[HTML]{FE0000}25          \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Воспользуемся критерием Гурвица. Матрица решений дополняется столбцом, содержащим средние взвешенные (коэффициент выбран равным 0.2) наименьшего и наибольшего результатов каждой строки. Выбираются те варианты, в строках которых стоят наибольшие элементы этого столбца (табл.~\ref{tbl_hurwitz2}).
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Критерий Гурвица}
\label{tbl_hurwitz2}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
   & 500 & 600 & 700 & 800 & 900 & 1000 & Взвеш (0.2).                 \\ \hline
5  & 125 & 125 & 125 & 125 & 125 & 125 & 125                           \\ \hline
6  & 120 & 150 & 150 & 150 & 150 & 150 & 126                           \\ \hline
7  & 115 & 145 & 175 & 175 & 175 & 175 & 127                           \\ \hline
8  & 110 & 140 & 170 & 200 & 200 & 200 & 128                           \\ \hline
9  & 105 & 135 & 165 & 195 & 225 & 225 & 129                           \\ \hline
10 & 100 & 130 & 160 & 190 & 220 & 250 & \cellcolor[HTML]{FE0000}25130 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Воспользуемся критерием Байеса-Лапласа. Матрица решений дополняется еще одним столбцом, содержащим математическое ожидание значений каждой из строк. Выбираются те варианты, в строках которых стоит наибольшее значение этого столбца. В качестве вероятностей для каждого из состояний среды были выбраны числа $\frac{3}{24}$, $\frac{4}{24}$, $\frac{5}{24}$, $\frac{5}{24}$, $\frac{4}{24}$, $\frac{3}{24}$ (табл.~\ref{tbl_bayes_laplace2}).

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Критерий Байеса-Лапласа}
\label{tbl_bayes_laplace2}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
   & 500 & 600 & 700 & 800 & 900 & 1000 & Мат.Ож.                       \\ \hline
5  & 125 & 125 & 125 & 125 & 125 & 125 & 125                            \\ \hline
6  & 120 & 150 & 150 & 150 & 150 & 150 & 145.26                         \\ \hline
7  & 115 & 145 & 175 & 175 & 175 & 175 & 159.21                         \\ \hline
8  & 110 & 140 & 170 & 200 & 200 & 200 & \cellcolor[HTML]{FE0000}165.26 \\ \hline
9  & 105 & 135 & 165 & 195 & 225 & 225 & 165                            \\ \hline
10 & 100 & 130 & 160 & 190 & 220 & 250 & 160 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Выводы}
Для выбора стратегий в условии неопределенности можно использовать различные методы. Выбор метода определяется несколькими факторами, такими как возможность риска, количество игр, наличие информации о вероятностях различных состояний среды. Критерии могут давать отличающиеся ответы. При решении представленных задач можно учитывать то, что игры повторяются. Поэтому наиболее осторожный критерий Вальда даст не самое оптимальное решение. Скорее всего, при решении этих задач, есть возможность получить вероятности для состояний среды. В таком случае хорошим выбором будет использование критерия Байеса-Лапласа.